\section*{Этап 13 Разработка и программная реализация интерфейсов программно-технического комплекса <<Виртуально-цифровая АЭС с ВВЭР>>}
\label{work_13}

\subsection*{Назначение}

Разработка методики связывания и программная реализация связи моделей основных процессов в активной зоне.

Модели основных процессов: 

\begin{itemize}
\item теплогидравлическая (высокоточная и быстродействующая);
\item нейтронно-физическая (высокоточная и быстродействующая);
\item твэльная;
\item аэрозольная.
\end{itemize}

Цель работы - разработка и программная реализация интерфейсов между отдельными расчётными кодами ПТК <<Виртуально-цифровая АЭС с ВВЭР>>: теплогидравлическим, топливным, нейтронно-физическим, аэрозольным, модулем, моделирующем поведение расплава на днище корпуса реактора, в устройстве локализации расплава и бетонной шахте и контейнментным.

Работа необходима для применения комплекса в областях применения 2.

\subsection*{Требования}

Для разработки и программной реализации интерфейсов программно-технического комплекса <<Виртуально-цифровая АЭС с ВВЭР>> необходимо:

\subsubsection*{разработать программные интерфейсы высокоточных моделей}

Разработать и программно реализовать интерфейсы между теплогидравлическим, нейтронно-физическим, твэльным, аэрозольным расчетными модулями, расчетным модулем, моделирующим поведение расплава на днище корпуса реактора, в устройстве локализации расплава и бетонной шахте, и контейнментным расчетным модулем. Проведение тестовых расчётов.
Для связанного решения задач обоснования безопасности АЭС с РУ ВВЭР разработанные расчетные модули должны быть интегрированы в единый программный комплекс с учётом обратных связей. Единая система расчётных кодов должна описывать широкий спектр физических процессов и явлений и обеспечивать проведение связанных расчётов всех режимов работы АЭС с РУ ВВЭР: при нормальных условиях эксплуатации и при нарушении нормальных условий эксплуатации, включая проектные и запроектные аварии.

В рамках настоящего этапа необходимо выполнить следующие работы:

\begin{itemize}
\item    определить перечень задач, для которых предназначен связанный комплекс;
\item    определить перечень параметров, которыми необходимо обмениваться модулям в программном комплексе;
\item    программно реализовать интерфейсы между теплогидравлическим, нейтронно-физическим, аэрозольным, твэльным, 
модулем, моделирующем поведение расплава на днище корпуса реактора, в устройстве локализации расплава и бетонной шахте и контейнментным модулями;
\item    определить перечень тестовых задач;
\item    разработать файлы ввода входных данных для моделирования тестовых задач;
\item    провести расчёты и выполнить анализ полученных результатов;
\item    проанализировать программный комплекс на соответствие требованиям.
\end{itemize}

Результат работы - ПТК <<Виртуально-цифровая АЭС с ВВЭР>> с нейтронно-физическим, твэльным, аэрозольным модулями, модулем, моделирующим поведение расплава на днище корпуса реактора, в устройстве локализации расплава и бетонной шахте реактора, а также контейнментным модулем, позволяющими проводить связанный расчёт всей последовательности событий от начала аварии до выхода ПД в окружающую среду.


\subsubsection*{разработать программные интерфейсы между быстродействующими и высокоточными расчетными модулями}

Разработать и программно реализовать интерфейс ПТК <<Виртуально-цифровая АЭС с ВВЭР>> между быстродействующими и высокоточными расчетными модулями.

В комплексе быстродействующих и высокоточных расчетных модулей предполагается использование программных средств различных разработчиков, которые функционируют под управлением различных операционных систем. Необходимо обеспечить передачу данных на пульты и панели ПТК. Система должна иметь возможность обеспечивать группировку данных при сетевой передаче, для оптимизации использования полосы пропускания сети и загрузки маршрутизаторов.
Система должна обеспечивать возможность предварительной передачи данных о составе пакетов, передаваемых данных и направлении их передачи.

Интерфейс должен обеспечивать:

\begin{itemize}
\item    кроссплатформенность (использовать бинарный протокол, обеспечивающий работу системы передачи сообщений в гетерогенной вычислительной среде);
\item    обслуживание произвольного количества событий и согласовывать на стадии инициализации системы произвольные перечни переменных модели;
\item    строго синхронное выполнение модулей, что необходимо для воспроизводимости результатов вычислений;
\item    работу без использования реализующих протокол MPI библиотек, что позволяет избежать взаимного влияния системы передачи сообщений и часто используемого в прикладных программах метода распараллеливания на основе библиотек MPI;
\item    использование протокола TCP при передаче сообщений между различными вычислительными устройствами.
\end{itemize}

В результате выполнения работ должны быть разработаны:

\begin{itemize}
    \item Сервер для согласования перечня передаваемых блоков данных (nameserver).
    \item Клиентская библиотека для организации передачи данных в программах на языке C/C++.
    \item Клиентская библиотека для организации передачи данных в программах на языке FORTRAN.
    \item Инструментальные средства описания перечня передаваемых переменных в виде структур на языке С.
\end{itemize}


\subsection*{Отчетные материалы:}

Отчёт <<Разработка и программная реализация интерфейсов программно-технического комплекса <<Виртуально-цифровая АЭС с ВВЭР>>;

Программный модуль <<Программный интерфейс между теплогидравлическим, нейтронно-физическим, твэльным, аэрозольным расчетными модулями, расчетным модулем, моделирующим поведение расплава на днище корпуса реактора, в устройстве локализации расплава и бетонной шахте, и контейнментным расчетным модулем>>;

Программный модуль <<Программный интерфейс ПТК <<Виртуально-цифровая АЭС с ВВЭР>> между быстродействующими и высокоточными расчетными модулями>>.
